\section{Aggression}

\textbf{Aggression}: Jede Form von Verhalten, die darauf abzielt, einem anderen 
Lebewesen zu schaden

\textbf{instrumentelle Aggression}: Aggression mit einem Zweck (bspw. 
Football)\\
\textbf{feindselige Aggression}: Aggression um des Schadens Willen

\textbf{Dampfkesselmodell}: Aggressive Energie wird aufgebaut und entladen 
(entweder spontan oder begr\"undet). Problem: Menschen k\"onnen sehr schnell 
hintereinander aggressive Handlungen ausf\"uhren; aggressive Handlungen 
f\"uhrne zu noch mehr Aggression

\textbf{Verhaltensgenetik}: Genetische Faktoren haben geringen Einfluss im 
Vergleich zu situativen Faktoren.

\textbf{Hormonelle Erkl\"arungen}: Testosteron h\"angt mit Aggression moderat 
zusammen; keine schl\"ussigen Belege f\"ur kausale Rolle von Hormonen

\textbf{Frustrations-Aggressions-Hypothese}: Idee, dass Frustration zu 
Aggression f\"uhrt; Probleme: viele Dingen f\"uhren zu Aggression, Frustration 
f\"uhrt auch zu Depression und Verzweiflung; eingschr\"ankt gest\"utzte Theorie 
(es geht viel mehr um relative Deprivation)

\textbf{Aggressive Hinweisreize}: Merkmale einer Situation, die die 
Aufmerksamkeit de Handelnden auf die M\"oglichkeit einer aggressiven Reaktion 
lenken\\

\begin{study}{Waffeneffekt \& Hinweisreize}{Berkowitz \& LePage, 1967}
 VPn erhalten entweder 1 oder 7 Elektroschocks, haben die M\"oglichkeit selbst
 Stromschocks zu vergeben. Im Raum liegt entweder eine Waffe (``der anderen VP'' oder ``von früher''), ein 
 Badminton-Schl\"ager oder nichts. AV ist Anzahl der verteilten Schocks.
 
 Anzahl der Schocks h\"angt davon ab, wie viele Schocks die VP vorher erhalten 
 hat. Falls eine Waffe im Raum liegt, werden mehr Schocks verabreicht.
\end{study}

\textbf{Kognitiv-neoassoziationistische Aggressionsmodell}: Ein unangenehmes 
Ereignis f\"uhrt entweder zu Furcht oder zu Aggression (je nach Assoziation). Dabei ensteht erst eine rudimentäre Form der Regung, welche dann elaboriert wird.

\textbf{Theorie der Erregungs\"ubertragung}: (Neutrale) physiologische Erregung wird auf 
eine neue Erregung fehlattribuiert, die aus einer Frustration stammt, wodurch die 
Aggression in der neuen Situation erh\"ohrt wird (Fehlattribution durch langsamen Abbau von Erregung)

\begin{study}{Erregungs\"ubertragung}{Zillmann et al., 1974}
 VPn werden provoziert. Dann entweder: Pause, dann Radfahren oder Radfahren, 
 dann Pause. Danach k\"onnen sie Stromschocks verteilen.
 
 VPn, die erst Pause machen, verteilen mehr Stromschocks (physiologische 
 Erregung durch Radfahren wird auf die Provokation attribuiert).
\end{study}

\begin{study}{Erregungs\"ubertragung}{Donnerstein \& Wilson, 1976}
 VPn werden von Konfidenten ge\"argert oder gelobt. Dann d\"urfen sie 
 Konfidenten Stromschocks verabreichen; entweder wird dabei lauter L\"arm oder 
 leiser L\"arm per Kopfh\"orer eingespielt.
 
 Nur bei ge\"argerten VPn machte die Lautst\"arke einen Unterschied; h\"ohere 
 Lautst\"arke f\"uhrte zu st\"arkeren Schocks.
\end{study}

\begin{study}{Aggression lernen}{Bandura, Ross \& Ross, 1963a}
 Kinder d\"urfen mit einer Puppe spielen; vorher wird ihnen ein Modell 
 vorgef\"uhrt, dass die Puppe angreift (via Film oder direkt) oder nicht.
 
 Kinder gehen aggressiv mit Puppe um, falls das Modell es getan hat (direkt ist 
 einflussreicher als via Film). Wurde keine Aggression gezeigt, sind die Kinder 
 ungef\"ahr so aggressiv wie die Kontrollgruppe. War das Modell eine 
 Comic-Figur, kam es zu weniger agressiven Verhalten.
\end{study}

\begin{study}{Aggression lernen}{Bandura, Ross \& Ross, 1963a}
 Gleicher Aufbau zum letzten Versuch, diesmal wird Modell entweder belohnt oder 
 bestraft, wenn es aggressiv mit der Puppe umgeht.
 
 Starke Steigerung von agressiven Verhalten bei den Kindern, falls Modell 
 belohnt wird, bei Bestrafung deutlich niedriger (kaum eine Steigerung).
\end{study}

\textbf{Allgemeines Aggressionsmodell}: Aggression wird durch situative 
Variablen ausgel\"ost, der aktuelle Zustand der Person (zug\"angliche 
Kognitionen / Affekte, Erregung) nimmt Einfluss auf die automatische Bewertung 
der Situation, eventuell wird noch bewusst eine Bewertung vorgenommen, dann 
erfolgt die Handlung.

\subsection{Einfl\"usse auf Aggression}

\begin{study}{Aggression als Eigenschaft (Metaanalyse)}{Olweus, 1979}
 Tendenz zur Aggression ist ein \"uber die Entwicklung hinweg stabiles Merkmal 
 von Personen.
\end{study}

\textbf{Feindseliger Attributionsstil}: Tendenz Personen bei Sch\"aden eine 
feindliche Absicht zu unterstellen, impliziert Neigung zu aggressivem 
Verhalten; entsteht durch Mediengewalt und bei Fraue durch feindselige 
Attribution seitens der Mutter

\textbf{Geschlechtsunterschiede}: M\"anner sind laut Kriminalstatistik 
aggressiver; Frauen reagieren auf Provokationen aber genauso stark, M\"anner 
scheinen nur mehr Situationen aggressiv auszulegen; Frauen sind zudem 
aggressiver darin, soziale Beziehungen zu sch\"adigen

\textbf{Alkoholkonsum}: Alkohol f\"uhrt selbst in moderaten Mengen zu mehr 
aggressiven Verhalten; starke interindividuelle Unterschiede; Erkl\"arung: 
Alkohol f\"uhrt zu weniger Aufmerksamkeit, wodurch situative Hinweisreize 
ignoriert werden und feindselig attribuiert wird

\textbf{Temperatur}: Aggression wird mit h\"oherer Temperatur wahrscheinlicher; 
Befunde teils inkonsistent

\textbf{Gewalt in den Medien}: Konsum von Gewalt erh\"oht kurzfristig und 
langfristig die Wahrscheinlichkeit aggressiven Verhaltens (auch wenn der 
Effekt klein ist; es gibt viele Medienkonsumenten); aggressive Gedanken werden 
zug\"anglicher, Habituation, Entwicklung eines feindseligen Attributionsstils

\begin{study}{Gewaltkonsum}{Bushman \& Anderson, 2002}
 VPn spielen entweder ein gewaltt\"atiges oder friedliches Videospiel. Danach 
 wird ihnen Geschichten pr\"asentiert, in denen eine Person ambig handelt.
 VPn m\"ussen das Verhalten dieser Person einsch\"atzen.
 
 VPn, die gewaltt\"atige Videospiele gespielt haben, sch\"atzen Personen als 
 aggressiver ein.
\end{study}

\begin{study}{Langfristige Korrelation}{Lefkowitz et al., 1977}
 Langfristig angelegte L\"angsschnittuntersuchung von 22 Jahren.
 
 Kinder, die mit 8 aggressiv waren, sind das wahrscheinlich auch mit 18. Wer mit
 8 Fernsehgewalt konsumiert hat, war mit 18 wahrscheinlich auch aggressiv 
 (beachte Korrelation zwischen Konsum und Aggression bei Achtj\"ahrigen).
 Konsum von Fernsehgewalt mit 8 und 18 korreliert kaum, genauso Aggression mit 8 und Fernsehgewalt mit 18.
\end{study}


\subsection{Aggression als soziales Problem}
\textbf{Partnerschaft}: 20-25\% der Menschen in westlichen L\"andern geben an, 
schon einmal Gewalt durch einen Partner erfahren zu haben; Frauen h\"aufiger 
Opfer als M\"anner

\textbf{Sexuelle Aggression}: Meist durch Bekannte des Opfers, h\"aufig 
m\"annliche T\"ater; oft wird dem Opfer Mitschuld gegeben (vgl. \emph{gerechte 
Welt} weiter oben)

\begin{study}{Gewalt in Pornographie (Metaanalyse)}{Allen et al., 1995}
 Gewalthaltige Pornographie f\"uhrt zu hohem Ausma\ss{} an Aggression gegen 
 Frauen, normale Pornographie hat keinen Effekt, Nacktbilder f\"uhren zu weniger
 Gewalt.
\end{study}

\textbf{Mobbing}: Aggressives Verhalten gegen andere, die weniger Macht haben 
und sich nicht wirksam verteidigen k\"onnen; unter Frauen und M\"annern 
gleich\"aufig, Frauen leiden jedoch stärker darunter

\textbf{Bullying}: Aggressives Verhalten unter Sch\"ulern gegen\"uber 
schw\"acheren; Jungen sind h\"aufiger T\"ater und Opfer, letztere meist sozial 
isoliert; bei M\"adchen in erster Linie verbale und relationale Aggression


\subsection{Pr\"avention und Intervention}
\textbf{Katharsishypothese}: Idee, dass \emph{Dampfablassen} etwas bringen 
w\"urde und Aggression senkt; ist widerlegt, f\"uhrt sogar zu mehr aggressiven 
Verhalten (aggressives Priming) %und kognitive Dissonanz % warum kogDiss? steht auch nicht in den Folien

\textbf{Pr\"avention durch Bestrafung}: Bestrafung muss hinreichend unangenehm 
sein, au\ss{}erdem untermittelbar erfolgen; Problem: Bestrafung kann auch als 
aggressiver Hinweisreiz wirken und normative Akzeptanz von Gewalt aufzeigen

\textbf{\"Argerbew\"altigung}: \"Argererleben transparent machen, 
Entspannungstechniken lernen und \"Arger direkt ansprechen

\begin{study}{\"Argerbew\"altigung (Metaanalyse)}{Robinson et al., 1999}
 \"Argerbew\"altigung ist sehr wirksam, aber nur wenn Verst\"andnis und Motivation gegeben sind. Bei Personen mit hohem Gewaltniveau: Kein Effekt.
\end{study}
